## 8. Поглотители: как найти резервы времени

Используйте техники выявления поглотителей, позволяющие задействовать резервы времени. Проведите учёт вашего времени в течение 2−3 недель, чтобы понять, на что вы его расходуете. Примерно раз в час фиксируйте все дела с точностью до 5−10 минут. Мелкие перерывы отмечайте галочками на полях.

Сформируйте 2−3 количественных показателя эффективности и отслеживайте их в динамике. Как только вы начнёте наглядно фиксировать количественный показатель, он станет изменяться в лучшую сторону.

Периодически проводите повторный хронометраж, чтобы оставаться «в тонусе» и вовремя исправлять перекосы в личном бюджете времени.

Типичный резерв — время в пути. Наполняйте транспортное и командировочное время полезными для вас делами.


Имейте план на случай технических форс-мажоров. Сломался компьютер — сделайте то, на что не хватало времени. И обязательно делайте резервные копии важных данных.

Проводите совещания более эффективно:

-   определите формат совещания и не смешивайте разные форматы в рамках одного совещания;
-   определите круг участников, лидера, направляющего ход дискуссии и принимающего решения, и секретаря, составляющего протокол;
-   составьте список вопросов для обсуждения;
-   определите длительность совещания и назначьте ответственного за время;
-   организуйте обстановку, оборудование и рассылку информационных материалов;
-   все вопросы, обсуждаемые на совещании, представьте в виде схем;
-   зафиксируйте и разошлите принятые решения, чтобы вернуться к ним на следующем совещании.

Помните, что система управления временем требует постоянного совершенствования.

#ТаймДрайв